\section{Circuiti in AC e fasori}


\subsection{Resistore}
Avendo una tensione sinusoidale del tipo:
\begin{equation*}
v(t) = V_0 cos(\omega t + \varphi_0)
\end{equation*}



La corrente è easy:
\begin{equation*}
i(t) = \frac{v(t)}{R} = \frac{V_0}{R} cos(\omega t + \varphi_0) =  I_0 cos(\omega t + \varphi_0) 
\end{equation*}


\subsection{Induttore}
Partendo da una corrente:
\begin{equation*}
  i(t) = I_0 cos(\omega t + \varphi_0)
  \label{eq:corrente_sinusoidale_semplice}
\end{equation*}

La tensione si ottiene facendo:
\begin{equation*}
  v(t) = L \frac{di}{dt} = \omega L I_0 cos(\omega t + \varphi_0 + \frac{\pi}{2})
  \label{eq:tensione_sinunsoidale_induttore}
\end{equation*}

Dove la $V_0 = \omega L I_0$.

\subsection{Condensatore}
Partendo dalla tensione semplice:
\begin{equation*}
  v(t) = cos(\omega t + \varphi_0)
  \label{eq:tensione_sinunsoidale_semplice}
\end{equation*}

La corrente si ottiene cosi:
\begin{equation*}
  i(t) = C \frac{dv}{dt} = \omega C V_0 cos(\omega t + \varphi_0 + \frac{\pi}{2})
  \label{eq:corrente_sinunsoidale_condensatore}
\end{equation*}

Dove la $I_0 = \omega C V_0$.


\subsection{Riassunto}
\begin{table}[htbp]
  \centering
    \begin{tabular}{| c | c | c | c |}
      \hline
      Grandezza & R & L & C \\

      \hline
      $v(t) = cos(\omega t + \varphi_0)$ & $\frac{V_0}{R} = GV_0$ & $\frac{V_0}{\omega L}$ & $\omega C V_0$ \\
      \hline
      $i(t) = I_0 cos(\omega t + \varphi_0)$ & $RI_0$ & $\omega L I_0$ & $\frac{I_0}{\omega C}$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  \caption{Tabella ampiezze}
  \label{tab:ampiezze}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
  \centering
    \begin{tabular}{| c | c | c | c |}
      \hline
      Sfasamento & R & L & C \\
      \hline
      $\varphi_V - \varphi_I$ & 0 & $\frac{\pi}{2}$ & $-\frac{\pi}{2}$ \\
      \hline 
      $\varphi_I - \varphi_V$ & 0 & $- \frac{\pi}{2}$ & $\frac{\pi}{2}$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  \caption{Tabella sfasamenti}
  \label{tab:sfasamenti}
\end{table}


\subsection{Fasori}
Qui c'è il ripassino dei numeri complessi:
\subsubsection{rappresentazione gaussiana}
\begin{equation*}
  \bar{Z} = a + jb
\end{equation*}
Dove: 
\begin{itemize}
  \item $a$ è reale
  \item $b$ è immaginario
  \item $a = \rho \cdot \cos(\theta)$
  \item $b = \rho \cdot \sin(\theta)$
\end{itemize}




\subsubsection{Forma polare}
\begin{equation*}
  \bar{Z} = \rho \angle \theta
\end{equation*}
Dove:
\begin{itemize}
  \item $\rho = \sqrt[2]{a^2 + b^2}$
  \item $\theta = \arctan{(\frac{b}{a})}$
\end{itemize}


\subsubsection{Regoline comode}
\begin{itemize}
  \item se devi sommare o sottrarre usa la forma gaussiana
  \item se devi moltiplicare o dividere usa la forma polare, perchè il modulo si moltiplica o divide e la fase si somma o sottrae
  \item $\bar{Z}^{*} = a - jb$
\end{itemize}

\subsubsection{Forma Di Eulero}
Avendo: $\bar{Z} = \rho \angle \theta$, la forma di eulero è solo una caca estetica ma swaga
e si scrive cosi:
\begin{equation*}
  \bar{Z} = \rho \cdot e^{j\theta} 
\end{equation*}


\subsection{Applica i fasori}
Ora che ricorso i numeri complessi, se trovo:
\begin{equation*}
  x(t) = A \cos(\omega t + \varphi)
\end{equation*}

Dovrei prima convertire i dati in maniera comoda:
\begin{equation*}
  \Re\{A \cdot e^{j(\omega t + \varphi)}\}
\end{equation*}


Posso separare l'esponenziale:
\begin{equation*}
  \Re\{A \cdot e^{j\varphi} e^{j\omega t}\}
\end{equation*}

Così arrivo a capire che il fasore è:
\begin{equation*}
  X = A e^{j\varphi}
\end{equation*}

Il fasore è un numero complesso rappresentativo di una grandezza sinusoidale variabile nel tempo.

\subsubsection{Resistenza}
Tensione:
\begin{equation*}
  v(t) = V_0 \cdot cos(\omega t + \varphi_0) \Rightarrow \bar{V} = V_0 \cdot e^{j\varphi_0}
\end{equation*}
Corrente:
\begin{equation*}
  i(t) = \frac{V_0}{R} \cdot \cos(\omega t + \varphi_0) \Rightarrow \bar{I} = \frac{V_0}{R} \cdot e^{j\varphi_0}
\end{equation*}

\subsubsection{Induttore}
Tensione:
\begin{equation*}
  v(t) = \omega L I_0 \cdot \cos(\omega t + \varphi_0 + \frac{\pi}{2}) \Rightarrow \bar{V} = \omega L I_0 \cdot e^{j\varphi + \frac{\pi}{2}}
\end{equation*}
Corrente:

\begin{equation*}
  i(t) = I_0 \cdot \cos(\omega t + \varphi_0) \Rightarrow \bar{I} = I_0 \cdot e^{j\varphi_0}
\end{equation*}

\subsubsection{Capacità}
Tensione:
\begin{equation*}
  v(t) = V_0 \cos(\omega t + \varphi_0) \Rightarrow \bar{V} = V_0 \cdot e^{j \varphi_0}
\end{equation*}

Corrente:
\begin{equation*}
  i(t) = \omega C V_0 \cdot \cos(\omega t + \varphi_0 + \frac{\pi}{2}) \Rightarrow \bar{I} = \omega C V_0 \cdot e^{j(\varphi_0 + \frac{\pi}{2})}
\end{equation*}

\subsubsection{Ammettenza e impedenza}
\textbf{L'ammettenza} di identifica con $\bar{Y}$, invece \textbf{l'impedenza} con $\bar{Z}$.

Solitamente l'ammettenza e la resistenza sono uno il reciproco dell'altra:
\begin{equation*}
  \bar{Z} = \frac{1}{\bar{Y}}
\end{equation*}

Di solito preferisco usare l'impedenza:
\begin{itemize}
  \item Per la resistenza tengo in conto come al solito: $R$
  \item Per il condensatore uso: $\frac{1}{j\omega C}$
  \item Per l'induttore uso: $j \omega L$
\end{itemize}


Poi mi può servire sapere la fase del mio risultato finale, se per esempio ho:
\begin{itemize}
  \item circuito R e L in serie
  \item generatore di tensione V
  \item e voglio trovare la corrente I
\end{itemize}


Sapendo che devo fare:
\begin{equation*}
  I = \frac{\bar{V}}{\bar{Z}} = \frac{\bar{V}}{R + j\omega L}
\end{equation*}


La fase di $I$ sarà:
\begin{equation*}
  \angle \bar{I} = \angle \bar{V} - \angle \bar{Z} = \angle \bar{V} - \arctan{(\frac{\omega L}{R})}
\end{equation*}